Oltre che nelle espressioni è possibile fare delle sostituzioni anche nelle relazioni tra espressioni letterali, come negli esempi seguenti.

#### ESEMPIO 1

a) $2x + 1 = 4, \; \{x = \dfrac{3}{2}\}$

b) $2(\dfrac{3}{2}) + 1 = 4$

c) $3 + 1 = 4$

d) $4 = 4 \longrightarrow \; True$;

#### ESEMPIO 2

a) $2x + 1 > 0, \; \{x = -\dfrac{3}{2}\}$

b) $2(-\dfrac{3}{2}) + 1 > 0$

c) $-3 + 1 > 0$

d) $-2 > 0 \longrightarrow \; False$.

Il risultato finale non è un numero ma il valore di verità della uguaglianza o disuguaglianza.



b) Calcola il valore di verità delle relazioni seguenti dopo aver sostituito alle lettere i numeri come indicato nelle parentesi graffe.

1. $x^2 = 1,\ \{x= 1\}$;     $x^2 = 1,\ \{x=-1\}$;     $-x^2 > -1,\ \{x=\dfrac{0}{2}\}$; 
2. $x \le 1,\ \{x = -\dfrac{1}{2}\}$;     $x + 1 = 2 \cdot x,\ \{x=-1\}$;     $x + 1 = 2 \cdot x,\ \{x=1\}$. 

